<resources>
    <string name="app_name">V.Smirnov</string>
    <string name="app_bar_name">Вадим Смирнов</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Вадим Смирнов</string>
    <string name="nav_header_subtitle">художник-философ </string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>


    <string name="drawer_painting">Живопись</string>
    <string name="drawer_graphics">Графика</string>
    <string name="drawer_photo">Фотоархив</string>
    <string name="drawer_poetry">Поэзия</string>
    <string name="drawer_interview">Интервью</string>

    <string name="drawer_bio">Биография</string>
    <string name="drawer_about">Отзывы о творчестве</string>

    <string name="s11_p_name">Нико Пирасмани</string>
    <string name="s11_p_detail">Xoлст, масло | 81x59,5 | 1975</string>


    <string-array name="spinner_top">
        <item>знакомство</item>
        <item>живопись</item>
        <item>графика</item>
    </string-array>

    <string-array name="spinner_paint">
        <item>1974\-2011</item>
        <item>1974\-1979</item>
        <item>1980\-1989</item>
        <item>1990\-1999</item>
        <item>2000\-2011</item>
    </string-array>

    <string-array name="spinner_pics">
        <item>1972\-2012</item>
        <item>1972\-1979</item>
        <item>1980\-1989</item>
        <item>1990\-1999</item>
        <item>2000\-2012</item>
    </string-array>

    <string-array name="spinner_photo">
        <item>1970\-2011</item>
    </string-array>

    <string name="img">img</string>

    <string name="btn_next_txt">\u232A</string>
    <string name="btn_previous_txt">\u2329</string>
    <string name="expand_button" />


    <!-- Poetry. Topic -->
    <string name="poem1">Иcтория Х \n\n
    Где-то жил человек, \n
    Его звали Иисус. \n
    Говорят, он ходил по воде. \n
    Он рассказывал людям, \n
    Что в смерти есть смысл \n
    И что жизнь – всегда и везде, \n
    Что не нужно бояться совсем ничего, \n
    В том числе тем, кто сеет обман, \n
    А люди смотрели и вверх, и вниз, \n
    Но видели только туман. \n\n

    Он поднялся на гору, \n
    К нему сошлись все, кто чего-то хотел, \n
    И он им сказал, что каждый из них \n
    Несёт в себе свой удел. \n\n

    Потом он пошёл и взобрался на крест \n
    И умер там, в вышине, \n
    А люди стали судить и гадать, \n
    Кем был он и быть ли войне… \n\n

    Затем они начали строить дома \n
    По всей грешной земле, \n
    На крышах домов воздвигали кресты \n
    И жили, как на корабле. \n
    Одни из них молились всю жизнь, \n
    Другие носили пальто, \n
    Одних  из них запомнили все, \n
    Других не запомнил никто. \n\n

    И вот кто-то сказал, что он был бог \n
    И пришёл, чтоб нас спасти, \n
    А кто-то сказал, что он был лжец – \n
    О нём память нужно смести. \n
    Ещё один сказал, что он принёс \n
    Не мир, но меч с собой. \n
    Другой же ответил на это, что он \n
    Всех заберёт в мир иной. \n
    И каждый сказал то, что сказал, \n
    И был нарушен покой. \n
    И в каждом родилось сомненье, \n
    Был ли Он или кто-то другой, \n
    Ещё один сказал, что он – боль и любовь, \n
    Другой – что мираж и обман. \n
    И люди смотрели вправо и влево, \n
    И видели тот же туман. \n\n

    Всё так же день сменяла ночь, \n
    Был шум и была тишина. \n
    Всё так же где-то кто-то смеялся \n
    И где-то гремела война. \n
    Все ждали, что он опять придёт, \n
    И вновь расскажет, как жить. \n
    И каждый из них хотел быть богаче \n
    И жизнь спокойно прожить. \n\n

    Трава под ногами устала расти \n
    И камни стёрлись в песок. \n
    Огонь потух, соль осела на дно, \n
    А он всё никак не шёл. \n
    И вот один решил стать вождём, \n
    Другой же взял пулемёт, \n
    Третий себя объявил святым, \n
    Четвёртый сказал, что уйдёт, \n
    Пятый сказал – нужно есть и пить, \n
    Шестой – что мир нужно взорвать. \n
    Седьмой сказал, что жизнь – это сон, \n
    И ему на всё наплевать. \n
    И каждый взял в руки то, что он взял, \n
    И думал, что он живёт. \n
    И каждый хотел бы что-то создать, \n
    Но каждый забыл, что умрёт. \n\n

    И вот опять случилось так, \n
    Что началась в мире война, \n
    И все хотели бы знать – почему? \n
    И в чём же была их вина. \n
    А солнце смотрело на землю с тоской \n
    И в реках текла вода, \n
    И где-то по-прежнему радость была, \n
    А где-то была беда. \n
    И люди ходили взад и вперёд, \n
    Искали, где же он есть, \n
    А он никуда и не уходил, \n
    Потому, что всегда был здесь. \n\n

    Мораль здесь проста: \n
    Неважно, кем был он – бог \n
    Или просто больной… \n
    Важно то, что мы все в себе несём – \n
    Мир здоровый или чумной. \n\n

    А вот и Postscriptum – \n
    Дело должно бы уже идти к тишине, \n
    Но вот, похоже, что люди опять готовятся \n
    К новой войне. \n
    Давайте подумаем, как нам жить \n
    В покое, труде и любви, \n
    Или же мы возьмём в руки топор \n
    И все утонем в крови. \n
    </string>
    <string name="poem2">Что сказать мне брату… \n
        Посвящается другу А. Бондаренко\n\n

Что сказать мне брату… \n
Как ему помочь?.. \n
Если так случается, \n
Что день сменяет ночь. \n

Ночь плывёт в артериях, \n\n
Ночь звенит в ушах… \n
Так споём ей песню \n
На твой риск, мой страх. \n

Не будем печалиться, \n\n
Что день позади. \n
Он ещё настанет, \n
– ты его не жди… \n
Будет ещё солнце, \n
Странное, как ноль. \n
И вода прохладная \n
Смоет твою боль. \n
Будет небо синее \n
И на нём трава. \n
Будут ветки жёлтыми, \n
А потом… дрова. \n
Будут знаки звонкие, \n
Как бога слова, \n
Будет символ вечен, \n
Как коротка жизнь. \n
А она смятенна – \n
Так что ты держись. \n
А пока мы в сумерках \n
Бродим, как слепцы, \n
Но пока мы в сумерках \n
Богу мы отцы. \n
И пока мы в сумерках, \n
Зри священный НОЛЬ, \n
И пусть вода тяжёлая \n
Смоет твою боль. \n\n

31 июля 1997



    </string>
    <string name="poem3">Осень \n\n
    Осень \n
    Падают листья \n
    Туман\n\n

    1997
    </string>
    <string name="poem4">Зелёное небо… \n\n
    Зелёное небо в красной реке, \n
    Ступни тумана на влажном песке, \n
    Молчание птиц и на камне лоза \n
    И твои серые, как дождь, глаза. \n\n

    Бёдра деревьев, спины холмов, \n
    Бурые пастбища, стон городов, \n
    Капелька крови, неба гроза \n
    И твои серые, как снег, глаза. \n\n

    Сто двадцать дней \n
    И пятнадцать лет, \n
    И старой памяти \n
    Мягкий скелет. \n
    В вышивке танца кружит стрекоза \n
    И твои серые, как тьма, глаза. \n\n

    Гудение фуги прошедшего лета, \n
    В падении листьев звуки привета, \n
    На травах бессонных надежды роса \n
    И твои серые, как свет, глаза. \n\n

    На панцире времени \n
    Вечности слеза \n
    И твои серые, как Sмерть, глаза. \n\n

    4 августа 2001
    </string>
    <string name="poem5"> На смерть Лиды \n\n
    Горы… и локоны, \n
    и взгляд усталый, \n
    руки журчащие, \n
    руки натружены. \n
    Мечты и желания \n
    в капельку сужены. \n
    Птицы полёт \n
    в вечность направлен. \n
    Что же осталось? \n
    – Небо и травы. \n\n

    10 января 2006
    </string>
    <string name="poem6"> Ты живёшь где-то здесь… \n\n
    Ты живёшь где-то здесь, \n
    Я живу где-то там… \n
    Попадись на глаза, \n
    Я отдамся мечтам. \n
    Где-то здесь был покой, \n
    Где-то там – тишина, \n
    Там сгорела свеча, \n
    Здесь погасла луна. \n
    Мы идём в темноте, \n
    Мы с тобой уже там, \n
    Ты несёшь букет роз, \n
    Я ударил в там-там. \n
    …Вот удары грозы, \n
    Нас пронзил огнемёт, \n
    Мы горим, как трава, \n
    Их сверлит пулемёт, \n
    Дай им Бог понять жизнь, \n
    Нам узнать, что есть смерть. \n
    Наши дети молчат – \n
    Их давно с нами нет. \n
    Мы стреляем в грозу \n
    – Вот цепочка из стрел… \n
    Ты достигла границ, \n
    Я узнал, где предел \n
    Выше всяких похвал, \n
    Ниже всякой воды… \n
    Наши руки, как пепел, \n
    А глаза из слюды. \n
    Помолись за детей, \n
    Попроси и за нас, \n
    Чтобы в них исчез страх, \n
    В нас – расцвёл третий глаз. \n
    </string>
    <string name="poem7">Наяву \n\n
    Ты сидел и мечтал, \n
    Ты хотел бы жить, \n
    Ты встал и упал – \n
    Вот и вся твоя жизнь. \n\n

    Ты встал и сделал семь шагов на восток \n
    И ты понял, что путь твой бесконечно далёк. \n
    Ты лёг и стал смотреть в потолок. \n
    Ты хотел видеть небо, \n
    Но не знал, где твой бог. \n\n

    Ты встал и сделал три шага на юг, \n
    Ты увидел могилу и скопище мух. \n
    Ты поднял к небу руки, \n
    Ты упал на холме, \n
    Ты услышал звук флейты и призыв к войне, \n
    Ты измазался краской, \n
    Ты отгрыз кисти рук, \n
    Ты хотел быть героем \n
    И познать радость мук. \n\n

    Один шаг на запад, и жизнь кувырком, \n
    Бренчание ресниц и утренний гром. \n
    И ветви деревьев схватили тебя, \n
    И капли тумана душили, любя \n
    Твою плоть, \n
    И твой мозг, пожелтев, растворился в траве, \n
    И ты стал пылинкой на белой листве. \n
    И гипсовый иней, и пластика дым \n
    Вдыхал ты и верил, что станешь немым. \n
    Ты слился с холстом, он тебя отшвырнул, \n
    Ты глянул под ноги, увидел разлом, \n
    Ты сел и заплакал о чём-то былом. \n\n

    Один взгляд на север, \n
    И вот – белизна \n
    Проникла в тебя, как немая луна. \n
    Ты выкопал яму и на спину лёг, \n
    Ты ткнул взглядом небо, как бешеный бог, \n
    Ты бегал и прыгал, кричал и смеялся, \n
    Взбирался на горы, на дно опускался. \n
    Ты гнался за тенью, ты жаждал стать веком, \n
    Ты просто забыл, что ты был человеком. \n

    </string>
    <string name="poem8"> Вчера ребёнок, завтра бог… \n\n
Вчера ребёнок, завтра бог. \n
Открыта всем ветрам. \n
Исток всех рек и… \n
пламя… \n
земли надежда, тысячи Дорог. \n
Немое сердце – трепетное знамя. \n
– Кто ты? – лежащая ничком \n
Или летящая, как чайка в центре бури? \n
Крутящаяся в море колдовском \n
Или сидящая тихонечко на стуле? \n
Смотри, – вон там в окне звезда – она твоя, \n
Ей имя Вечность, Слава и Сомненье. \n
Иди за ней, расступятся моря, \n
И вечная стена растает в вожделенье. \n
Возьми в рюкзак с собой полынь, \n
Чертополох, чабрец, чай, книгу, хлеб и розу. \n
Сотри ладони в кровь, но заберись \n
На вековечную и древнюю, как мир, берёзу. \n\n

Наградой тебе будет небо и земля, \n
Глубины вечных вод и гор терпенье. \n
В тени лесов и пустоте пустынь, \n
На башнях городов узнаешь наслажденье. \n
Вчера останется вчера, \n
Что будет завтра – птица пусть расскажет. \n
Живи сегодня – будет жизни тихая игра, \n
И Одноглазый бог тихонько скажет: \n
– Будь счастлива! Теперь ты есть, что есть, \n
Ты пламя и вода, земля и ветер. \n
Живи же вечно и люби всегда \n
И украшай собою всё на свете. \n
    </string>





    <!-- Аbout the artist. Topic -->
    <string name="about1_title">А.Н.    >></string>
    <string name="about1">Вадим Смирнов – художник-философ, разносторонний и интересный, находящийся в вечной погоне за своей музой.\n\n

    Родина художника – небольшой шахтёрский городок в Восточном Донбассе (на Украине). Неторопливый, размеренный ритм городской жизни с её безысходностью будней, скупость окружающего пейзажа воспитала в нём склонность к созерцательности и философствованию. Волею судьбы ему не дано было познать радость постижения профессии в стенах учебного заведения. Всё, что ему удалось достигнуть в своём творчестве, появилось благодаря упорному труду и самосовершенствованию. Он создал себя сам, пройдя череду сомнений, увлечений и разочарований. Поиски своего стиля отчётливо прослеживаются в его ранних работах 70-х годов. Пейзажи этого периода, написанные в реалистической манере, отличает тонкая цветовая гармония. «Пейзаж с терриконом», «Пейзаж с деревом» представляют другую линию с декоративным началом, контрастами цветовыми и некоторой долей мистики.\n\n

    Натюрморты 70-х и 80-х годов для художника не просто штудии – это одно из средств познания окружающего мира, попытка проникновения в глубинные процессы жизни. Серебристо-серая цветовая гамма с вкраплениями жёлтого, охристого, голубого придаёт обыденному миру вещей одухотворённость и возвышенность. На узкой полоске подоконника – кувшин с высоким букетом, шарик на белой поверхности, за окном - широкая панорама степи – просто и с глубоким смыслом.\n\n

    Неустанный поиск своей темы продолжается и в 80-е годы. Но он приобретает более глубокий смысл.\n\n

    Каждому периоду творчества сопутствует и новое представление художника о себе. И если автопортрет 1976 года есть в какой-то мере подражание своим кумирам то автопортрет 1983 года свидетельствует о новом качественном росте. Одухотворённое лицо пророка, испытующий взгляд и при этом свободная, широкая манера письма – таков Смирнов – художник 80-х. \n\n

    Смысл каждой его картины глубоко зашифрован и понятен далеко не каждому. Иносказание, аллегория, символ использованы почти в каждой работе. «В красном сне» 1988 года иносказательно раскрывается фальшь и обман многих лет жизни советского общества. На фоне атрибутики этого времени люди с завязанными глазами, заклеенным ртом в подчинении красному гримасничающему шару. \n\n

    80-е годы – время увлечения им восточными религиями, философскими идеями. Каждая работа выстрадана в буквальном смысле слова, она пропущена через душу художника. И насколько она ранима, беззащитна, наполнена тревогами за людей, показывают его произведения. «Жизнь человека» представляется как мишень, «Белая ночь на Невском проспекте» как трагическое противостояние личности и толпы, «Красный дом», написанная в день взрыва на Чернобыльской АЭС, цветовыми соотношениями являет предчувствие вселенской катастрофы. \n\n

    Всё чаще и чаще мелькают в произведениях художника сюрреалистические видения будущего: роботы, скелеты, всевидящий глаз, множество глаз, подглядывающие чудовища и т. д. Прекрасный миф о сотворении Галатеи трансформируется в кадр из фильма ужасов, где в роли творца – нечто инопланетное («Сублимация. Пигмалион и Галатея»). \n\n

    Автопортрет 90-х уже не просто отражение себя в этом мире, а как бы наоборот жестокий мир, разрушивший художника, и превративший его бренное тело в осколки мыслей и фраз «Мой дом – моё тело – мой разум».

    Совершенно поразительна по своему настроению и мироощущению картина «След Бога» 1994 года. Пейзаж с холмом, оживлённый рисунком тонких белых столбов, заросшая тропинка, на ней собака, конус, куб, шар… За внешней простотой скрывается многозначительность заложенного смысла, этому способствует излюбленная цветовая гамма цвета выжженной земли. \n\n

    Нереалистический подход выделяет картину «Остановка "Голгофа", где традиционный библейский сюжет сочетается с элементами урбанизации. \n\n

    Одна из последних работ Вадима Смирнова «Твой последний подарок» 1995 года объединяет в себе реалистический подход и высокий уровень обобщения. Она представляет собой красное яблоко, на плече – рука, переходящая в тень на стене, в проёме чёрное небо, цветущий луг, с пасущейся лошадью. Тема картины – жизнь в неразрывном единстве с прошлым, настоящим и будущим, является лейтмотивом творчества художника Вадима Смирнова. \n\n

    А.Н.
    </string>
    <string name="about2_title">Георгий Беляев (2010)    >></string>
    <string name="about2">Живописные романы Вадима Смирнова\n\n

    Считается, что даже самые скрытные люди невольно открывают тайники души, когда берутся за кисть. Но картины Вадима Смирнова так же загадочны, как и сам художник. Они не поддаются непосредственному восприятию. Смирнов, склонный к самоанализу обращается к такому же зрителю, зрителю, способному заглянуть в глубины собственного «я». \n\n

    «Каждое произведение художника – это какой-то страшный отросток, который отпочковывается от человека и живёт за его счёт, ничего не давая взамен, если не считать пустого тщеславия, что вот я, мол, породил его». Это слова французского искусствоведа Анри Перрюшо. Вадим Смирнов ещё более скептичен: «Искусство – это искус заранее обречённого на поражение». Придерживается ли он какой-то концепции? Художник смеётся: «Такими вещами увлекаются, в основном, провинциальные художники. Для них концепция — это дверь, за которой — что-то идеальное, решение всех проблем. Они держатся за дверную ручку, а саму дверь так и не открывают». \n\n 　　 　

    Вадим Смирнов не стремится в заоблачные выси – он остаётся на своей земле, постепенно углубляясь в её недра. Он изучает работы мастеров Северного Возрождения, немецких романтиков, сюрреалистов, и приходит к выводу, что эффектный мазок, эффектный приём — не главное в искусстве. Сюжет картины порой может сыграть определяющую роль. Поэтому полотна Смирнова напоминают романы. Их тоже можно читать. Важную роль при этом играют названия — они никогда не бывают случайными у Смирнова. Такая «литературность» иногда «утяжеляет» его работы, но она же делает их более убедительными.  \n\n　　　

    Смирнов нередко отсылает зрителя к книгам – к Библии, «Анатомии меланхолии», «Сокровенному сказанию монголов», «Младшей Эдде». Он «цитирует» и произведения живописи. Более того, творчество Смирнова – это постоянный диалог с другими художниками. Их много: «В молодости увлекался Врубелем, Серовым, Рерихом. Тогда, в 1960-е, они ещё казались эпатирующими». Смирнов называет Ван Гога, Модильяни, Мунка, Чонтвари. Вспоминает и классиков русского пейзажа – Фёдора Васильева, Левитана, и, как ни странно, Шишкина. «Вообще, если художника не интересуют другие художники, то вряд ли его интересуют другие люди».  \n\n

    Вот рисунок тушью – «Сидящая фигура». Здесь угадывается и пластика античных скульптур, и точность эскизов Леонардо, и лёгкая небрежность рисунков Пикассо 1920-х годов.  \n\n

    «Вибрации света и тени». Это и Гоген, и Сезанн. Но какие-то, с трудом уловимые градации цвета дают понять, что и дом, и деревья погружены в раскалённый воздух донбасской степи. 　\n\n　　

    Тема степи – очень важная в творчестве Смирнова. История кочевых народов с молодых лет занимает его воображение. Кочевники после себя не оставляли практически никаких материальных следов. Но происходила смена поколений, религий, наречий. Что же могут рассказать песчаники и ковыли?…  \n\n　

    …В лесах средней полосы мы вспомним «осенние сумерки Чехова, Чайковского и Левитана» (Б. Пастернак). Всё это близко, всё говорит почти человеческими словами. А степь? Она и поныне хранит свою тайну… \n\n

    Таковы и полотна Смирнова. Да, их можно «прочесть». Но что такое «Чертополох»? Обобщённый портрет цветка, образ зарождающейся жизни – или образ угасающей жизни? «Лошади в развалинах храма» – пророчество или свидетельство? 　…　　

    До конца понять художника непросто. Надо или пройти вслед за ним сложный путь исканий, или поверить ему на слово. Верить такому художнику, как Вадим Смирнов стоит. Тем более что его интересует только правда – какой бы неприглядной она ни была.  \n\n

    Георгий Беляев. 2010г.
    </string>
    <string name="about3_title">Георгий Беляев (2012)    >></string>
    <string name="about3">Вадим Смирнов. Памяти Художника. \n\n

    27 апреля скончался Вадим Валентинович Смирнов. \n\n

    Многие краснолучане покажут вам дом, в котором жил художник. Многие (даже не из числа близких знакомых) помнят его самого – Вадима Валентиновича легко было узнать, он не терялся даже в самой густой толпе. С одного взгляда становилось ясно, что перед нами человек необычайный, творческий. \n\n

    Напрашивается традиционное: «художник ушёл, но картины остались». Но тут бы мы слукавили. Да, картины остались, но многие ли с ними знакомы достаточно хорошо? А виной тому и отсутствие достойных выставок, прессы, и обыкновенное человеческое равнодушие и косность.  \n\n

    Картины Смирнова можно любить и можно не любить, но познакомиться с ними в любом случае стоит. Это большое и серьёзное искусство. Это рассказ о нас, о наших бедах, ошибках. Наконец, всё это рождалось в наше время и рядом с нами.  \n\n

    Среди работ Смирнова много сюрреалистических и беспредметных, и это многих вводит в заблуждение: «Что тут писать? Была бы фантазия – вот и всё». Не будем опровергать это расхожее – и ошибочное – мнение. У художника немало и иных картин – вполне, казалось бы, традиционных, простых. Степные пейзажи, натюрморты с букетами цветов… Но для Смирнова не было банальных сюжетов. В дереве, цветке, человеческом лице он старался разглядеть то, что лежит за пределами внешней красоты или характерности. Он хотел беседовать с вечностью. Он постоянно размышлял о человеческой доброте и долге, о проблемах, которые сопутствуют каждому человеку, и которые характерны именно для нашего времени. Видя несправедливость, лживость, насилие, он воспринимал это, как собственную беду. Поэтому художника привлекали сюжеты конфликтные, драматические.  \n\n

    Тем более что умел он ценить и красоту, и гармонию. Рядом с обнажённо-экспрессивными полотнами есть и те, которые буквально излучают свет и покой. Это «Вибрации света и тени», «Коан капель дождя», «Пилигрим – детство, радуга».  \n\n

    Вадим Валентинович был очень честным и порядочным человеком. С предельной ответственностью подходил к любому делу. Всех, кто соприкасался с художником, поражала его эрудиция, причём не только в вопросах искусства, но и в области истории, философии, литературы, музыки, кино. Вадим Валентинович проявил себя и талантливым педагогом. Его ученики – выпускники и студенты художественных вузов.  \n\n

    У Бориса Пастернака есть прекрасные слова: «Цель творчества – самоотдача, а не шумиха, не успех». Они стали крылатыми. Но именно они приходят на память, когда думаешь о Вадиме Валентиновиче Смирнове.  \n\n

    Георгий Беляев. 29 апреля 2012г.
    </string>
    <string name="about4_title">Илья Офлиянц    >></string>
    <string name="about4">
    Одним из самых талантливых художников на Украине и, в частности, в нашем городе, я считаю Вадима Смирнова. Это моё личное мнение, может, в какой-то степени субъективное, но, по-моему, объективность в этом тоже присутствует. Вадим – художник очень одарённый. \n\n

    Мы познакомились с ним где-то в 1974-75 году. И до сих пор он – один из самых лучших моих друзей. Мы всегда радуемся встрече, потому что теперь это редко происходит, только раз в год, и то не всегда.  \n\n

    Вадим – очень тонкая, одухотворённая личность, очень ранимая, как, собственно, и все великие художники. И рядом с ним чувствуешь себя даже каким-то грубым, не так тонко чувствующим. Рядом с Вадимом всерьёз задумываешься о смысле жизни. Человек он многогранный, требовательный, философского склада. И работы у него философские. Мне, например, это не дано – осмысление действительности на таком уровне. Но это естественно: все люди разные – один человек, допустим, эмоциональный, другой – философ.  \n\n

    Каждый раз, когда мы встречаемся с Вадимом, я по нескольку раз пересматриваю его работы и не перестаю удивляться. На меня они производят сильное впечатление. Это великолепная живопись. Тем более что Вадим не заканчивал никаких художественных вузов. Может, это даже хорошо, он сохранил своеобразие, потому что школа многих сводит к уравниловке. Я помню, в ленинградском училище имени Серова была мастерская Моисеенко, и все его ученики, как один, походили друг на друга.  \n\n
        Работы Вадима охватывает многие течения: сюрреализм, абстракционизм, фовизм, экспрессионизм. Он может делать абсолютно всё. И акварели у него великолепные, и в классических традициях он работает.  \n\n

    К сожалению, у многих талантливых, гениальных художников жизнь складывается неудачно, и признание приходит только тогда, когда этих людей уже нет. Так было с Ван Гогом, Сезанном. Сезанн был только в конце жизни более-менее признан, у Ван Гога при жизни только одну работу купили. Это очень обидно, очень печально. Но хотелось бы, чтобы для Вадима всё-таки наступило признание, он достоин того, чтобы о нём издать уже настоящую книгу. Я считаю большой несправедливостью, что до сих пор его мало кто поддерживает, мало кто интересуется его творчеством.  \n\n

    Илья Офлиянц \n
    Из интервью, 11 сентября 2011

    </string>
    <string name="about5_title">Снежана Иванива    >></string>
    <string name="about5">
    Вадима Смирнова я помню с пяти лет. Он почти каждый год приезжал к нам с папой в Самарканд, мы к нему приезжали. Пока Союз не развалился, мы очень тесно общались. Я им просто восхищалась: он был тогда красивый, длинноволосый, с чёрной бородой. Очень умный, талантливый, а память у него – просто фантастика! Когда я была ещё маленькой, он меня учил ушу. Я эти движения до сих пор помню! Он же очень хорошо владел боевыми искусствами. \n\n

    Для меня это был авторитет. Все книжки, которые он мне привозил, дарил, я внимательно читала. Было такое приятное волнение, когда папа говорил: «Вадим посылку прислал». Мы приносили с почты ящик, а там, в подсолнечных семечках, лежали бобины и книжки. Так было приятно, такой праздник был всегда! Таким образом к нам хорошая музыка приходила. Очень много музыки, я до сих пор многое слушаю, например, Чеслава Немана. У меня его музыка всегда ассоциируется с Вадимом. \n\n

    Снежана Иванива \n
    Из интервью, 18 мая 2013
    </string>



</resources>
